
\section{Syntaxe}

\subsection{Packages}
\begin{frame}[fragile]{Packages utiles}

  \begin{block}{Les accents}
    \verb@\usepackage[utf8]{inputenc}@

    \verb@\usepackage[latin1]{fontenc}@
  \end{block}

 \verb@ \ + accent + lettre : \’e ou \‘a ou encore \c{c}@

  \begin{block}{Les règles typographiques francaises}
\verb@\usepackage[french]{babel}@
  \end{block}

  \begin{block}{Les mathématiques}
\verb@\usepackage{amsmath}@
  \end{block}

  \begin{block}{Les figures}
\verb@\usepackage{graphicx}@
  \end{block}

\end{frame}


\subsection{Encodage}
\begin{frame}{Encodage pour le français}


  \begin{minipage}[ht!]{0.49\linewidth}
  \lstinputlisting[language=bash,firstnumber=1,firstline=1]{exemples/french.tex}
  \end{minipage}\hfill
  \fbox{
  \begin{minipage}[ht!]{0.35\linewidth}
    \vspace{5.2em}
    Bonjour à tous !
    \vspace{5.1em}
  \end{minipage}
}

\end{frame}



\subsection{Lettres grecques}
\begin{frame}{Lettres grecques}

  \input{exemples/greek.tex}

\end{frame}



\subsection{Caractères spéciaux}
\begin{frame}[fragile]{Caractères spéciaux}

  \begin{description}
    \item[\textbackslash] début d'une commande
    \item[\textbackslash \textbackslash] saut de ligne explicite (généralement pas nécessaire)
    \item[\texttt{\%}] commentaire 
    \item[\texttt{\{}] début d'une commande
    \item[\texttt{\}}] fin d'arguments
    \item[\texttt{\~}] espace insécable
    \item[\texttt{\$}] entrée et sortie du mode mathématique
    \item[\texttt{\_}] indice (en mode mathématique)
    \item[\texttt{\^}] exposant (en mode mathématique)
    \item[\texttt{\&}] séparateur
    \item[\texttt{\#}] numéro d'argument de commande ou de macro
  \end{description}

  Pour les afficher dans un texte, les préfixer du symbole de début de commande (\textbackslash)

\end{frame}



\subsection{Taille des caractères}
\begin{frame}[fragile]{Taille des caractères}

  \begin{columns}
    \begin{column}{0.2\textwidth}
  \verb@\tiny@  
  
  \verb@\scriptsize@  
  
  \verb@\footnotesize@  

  \verb@\small@  

  \verb@\normalsize@  

  \verb@\large@  

  \verb@\Large@  

  \verb@\LARGE@  

  \verb@\huge@  

  \verb@\Huge@  
    \end{column}
    \begin{column}{0.75\textwidth}
   {\tiny  Un petit texte}
  
   {\scriptsize  Un petit texte}
  
   {\footnotesize  Un petit texte}

   {\small  Un petit texte}

   {\normalsize  Un petit texte}

   {\large  Un petit texte}

   {\Large  Un petit texte}

   {\LARGE  Un petit texte}

   {\huge  Un petit texte}

   {\Huge  Un petit texte}
    \end{column}
 

  \end{columns}

%  \verb@\tiny@  {\tiny  Un seul être vous manque et tout est dépeuplé}
%  
%  \verb@\scriptsize@  {\scriptsize  Un seul être vous manque et tout est dépeuplé}
%  
%  \verb@\footnotesize@  {\footnotesize  Un seul être vous manque et tout est dépeuplé}
%
%  \verb@\small@  {\small  Un seul être vous manque et tout est dépeuplé}
%
%  \verb@\normalsize@  {\normalsize  Un seul être vous manque et tout est dépeuplé}
%
%  \verb@\large@  {\large  Un seul être vous manque et tout est dépeuplé}
%
%  \verb@\Large@  {\Large  Un seul être vous manque et tout est dépeuplé}
%
%  \verb@\LARGE@  {\LARGE  Un seul être vous manque et tout est dépeuplé}
%
%  \verb@\huge@  {\huge  Un seul être vous manque et tout est dépeuplé}
%
%  \verb@\Huge@  {\Huge  Un seul être vous manque et tout est dépeuplé}
% 

\end{frame}



\subsection{Styles de caractère}
\begin{frame}[fragile]{Styles de caractère}

  \begin{columns}
    \begin{column}{0.4\textwidth}
      \verb@{\bf gras}@
  
      \verb@{\it italique}@  
      
      \verb@\emph{italique}@  
  
      \verb@\underline{souligné}@  

      \verb@\texttt{machine à écrire}@  
      
      \lstinline[basicstyle=\normalsize\ttfamily]{\verb@machine@}
      
      \verb@{\sc Petites Capitales}@

    \end{column}
    \begin{column}{0.4\textwidth}
      {\bf gras}

      {\it italique}

      \emph{italique}

\underline{souligné}

      \texttt{machine à écrire}

\verb@machine@

      {\sc Petites Capitales}
 
    \end{column}
 
  \end{columns}


\end{frame}



\subsection{Environnements}
\begin{frame}[fragile]{Environnements}

  \begin{minipage}[ht!]{0.46\textwidth}
      \begin{lstlisting}[basicstyle=\normalsize\ttfamily,numbers=none]
\begin{ENV}
\end{ENV}
      \end{lstlisting}
  \end{minipage}\hfill
  \begin{minipage}[ht!]{0.46\textwidth}
      ENV : nom de l'environnement (\texttt{document}, etc.)
  \end{minipage}

  \textcolor{structure}{\bf 
  Les plus utilisés : listes, tableaux, figures, équations
  }
  \\[1em]

  \begin{minipage}[ht!]{0.46\textwidth}
      \begin{lstlisting}[basicstyle=\normalsize\ttfamily,numbers=none]
\begin{center}
  Texte
\end{center}
      \end{lstlisting}
  \end{minipage}\hfill
  \fbox{
  \begin{minipage}[ht!]{0.46\textwidth}
\begin{center}
  \vspace{1em}
  Texte
  \vspace{1em}
  \hfill
\end{center}
  \end{minipage}
}
 

  \begin{minipage}[ht!]{0.46\textwidth}
      \begin{lstlisting}[basicstyle=\normalsize\ttfamily,numbers=none]
\begin{flushleft}
  Texte
\end{flushleft}
      \end{lstlisting}
  \end{minipage}\hfill
  \fbox{
  \begin{minipage}[ht!]{0.46\textwidth}
\begin{flushleft}
  \vspace{1em}
  Texte
  \vspace{1em}
  \hfill
\end{flushleft}
  \end{minipage}
}
 

  \begin{minipage}[ht!]{0.46\textwidth}
      \begin{lstlisting}[basicstyle=\normalsize\ttfamily,numbers=none]
\begin{flushright}
  Texte
\end{flushright}
      \end{lstlisting}
  \end{minipage}\hfill
  \fbox{
  \begin{minipage}[ht!]{0.46\textwidth}
\begin{flushright}
  \vspace{1em}
  Texte
  \vspace{1em}
  \hfill
\end{flushright}
  \end{minipage}
}
 

\end{frame}



\subsection{Listes}
\begin{frame}[fragile]{Les listes}

  \begin{minipage}[c]{0.46\textwidth}
      \begin{lstlisting}[basicstyle=\small\ttfamily,numbers=none]
\begin{itemize}
  \item  Un
  \item  Deux
  \item  Trois
\end{itemize}
      \end{lstlisting}
  \end{minipage}\hfill
  \fbox{
  \begin{minipage}[c]{0.46\textwidth}
\begin{itemize}
  \item  Un
  \item  Deux
  \item  Trois
\end{itemize}
  \end{minipage}
}
 

  \begin{minipage}[c]{0.46\textwidth}
      \begin{lstlisting}[basicstyle=\small\ttfamily,numbers=none]
\begin{enumerate}
  \item  Un
  \item  Deux
  \item  Trois
\end{enumerate}
      \end{lstlisting}
  \end{minipage}\hfill
  \fbox{
    \begin{minipage}[c]{0.46\textwidth}
\begin{enumerate}
  \item  Un
  \item  Deux
  \item  Trois
\end{enumerate}
  \end{minipage}
}

Les listes peuvent être imbriquée, les symboles modifiés, etc.

{\scriptsize
  \begin{minipage}[c]{0.46\textwidth}
      \begin{lstlisting}[basicstyle=\scriptsize\ttfamily,numbers=none]
\begin{itemize}
  \item  Un
  \begin{itemize}
    \setbeamertemplate{itemize items}[triangle]
    \item  Un bis
    \item[]  Deux bis
  \end{itemize}
  \item  Deux
\end{itemize}
      \end{lstlisting}
  \end{minipage}\hfill
  \fbox{
    \begin{minipage}[c]{0.46\textwidth}
\begin{itemize}
  \item  Un
  \begin{itemize}
  \setbeamertemplate{itemize items}[triangle]
    \item  Un bis
    \item[]  Deux bis
  \end{itemize}
  \item  Deux
\end{itemize}
  \end{minipage}
}
}

\end{frame}



\subsection{Tableaux}
\begin{frame}[fragile]{Les tableaux}

  Environnements \textcolor{structure}{\texttt{table}} et \textcolor{structure}{\texttt{tabular}}
  \\[1em]

  \begin{minipage}[c]{0.46\textwidth}
  \lstinputlisting[language=bash,firstnumber=1,firstline=1,numbers=none]{exemples/tab.tex}

  \end{minipage}\hfill
  \fbox{
    \begin{minipage}[c]{0.46\textwidth}
  \input{exemples/tab.tex}
  \end{minipage}
}

  \begin{minipage}[c]{0.46\textwidth}
  \lstinputlisting[language=bash,firstnumber=1,firstline=1,numbers=none]{exemples/tab2.tex}

  \end{minipage}\hfill
  \fbox{
    \begin{minipage}[c]{0.46\textwidth}
  \input{exemples/tab2.tex}
  \end{minipage}
}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Exemple}

  \input{exemples/tabH.tex}

\end{frame}

\begin{frame}{code source (ENS Lyon)}

  \lstinputlisting[language=bash,firstnumber=1,firstline=1,numbers=none,basicstyle=\scriptsize\ttfamily]{exemples/tabH.tex}

\end{frame}


\subsection{Figures}
\begin{frame}{Les figures}

  \input{exemples/figImageText.tex}

\end{frame}

\begin{frame}{Code source}

  \lstinputlisting[language=bash,firstnumber=1,firstline=1,numbers=none,basicstyle=\scriptsize\ttfamily]{exemples/figImageText.tex}

  Ici la légende la figure porte un label, dont la référence peut être rappelée dans le texte.
  \\[1em]

  Les figures et les tables sont des environnements flottants dans le texte. Ils sont numérotés. Leur position n'est pas fixe, mais peut être forcée de suivre des indications spécifiées entre \texttt{[ ]}
  \\[1em] 
  \begin{tabular}{|r|r|}
    \hline
    h (here)  & Placer la figure dans le texte là où elle est \\ \hline 
    t (top)  & Placer la figure en haut de la page de texte \\ \hline
    b (bottom)  & Placer la figure en bas de la page de texte \\ \hline
    p (page)  & Mettre sur une page à part \\ \hline
  \end{tabular}
  \\[1em]
  Condition imposée en ajoutant un point d'exclamation (e.g. \texttt{[h!]})
  

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Juxtaposer plusieurs figures}

  Cela peut se faire avec un partitionnement de l'espace de texte 
  \\[1em]

  \input{exemples/figMinipage.tex}
  %\input{exemples/figMulticolumns.tex}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Code source avec \texttt{minipage}}

  \lstinputlisting[language=bash,firstnumber=1,firstline=1,numbers=none,basicstyle=\scriptsize\ttfamily]{exemples/figMinipage.tex}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Code source avec \texttt{columns}}

  \lstinputlisting[language=bash,firstnumber=1,firstline=1,numbers=none,basicstyle=\scriptsize\ttfamily]{exemples/figMulticolumns.tex}

\end{frame}



\begin{frame}[fragile]{ou encore}

  \input{exemples/figMinipage2.tex}
  %\input{exemples/figMulticolumns2.tex}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Code source avec \texttt{minipage}}

  \lstinputlisting[language=bash,firstnumber=1,firstline=1,numbers=none,basicstyle=\scriptsize\ttfamily]{exemples/figMinipage2.tex}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Code source avec \texttt{columns}}

  \lstinputlisting[language=bash,firstnumber=1,firstline=1,numbers=none,basicstyle=\scriptsize\ttfamily]{exemples/figMulticolumns2.tex}

\end{frame}



\begin{frame}[fragile]{Juxtaposer plusieurs figures}

  Cela peut se faire avec un environnement de figures multiples
  \\[1em]

  \input{exemples/figSubfig.tex}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Code source avec \texttt{subfig}}

  \lstinputlisting[language=bash,firstnumber=1,firstline=1,numbers=none,basicstyle=\scriptsize\ttfamily]{exemples/figSubfig.tex}

  Photo du concepteur de TeX figure~\ref{subfig:dknuth} (\verb@figure\~\ref{subfig:dknuth}@) page~\pageref{fig:KL} (\verb@page~\pageref{fig:KL}@).

\end{frame}




\subsection{Mathématiques}
\begin{frame}[fragile]{Les expressions mathématiques}

  \textcolor{structure}{Dans le texte}

    \begin{minipage}[ht!]{0.4\textwidth}
  \begin{lstlisting}[numbers=none]
Soit $x\in \mathbb{R}$ un nombre al\'eatoire
  \end{lstlisting}
    \end{minipage}\hfill
    \begin{minipage}[ht!]{0.4\textwidth}
      Soit $x\in \mathbb{R}$ un nombre aléatoire
    \end{minipage}

  \textcolor{structure}{Entre deux paragraphes}

    \begin{minipage}[ht!]{0.4\textwidth}
  \begin{lstlisting}[numbers=none]
Soit $$x\in \mathbb{R}$$ un nombre al\'eatoire
  \end{lstlisting}
    \end{minipage}\hfill
    \begin{minipage}[ht!]{0.4\textwidth}
      Soit $$x\in \mathbb{R}$$ un nombre aléatoire
    \end{minipage}

  \textcolor{structure}{Entre deux paragraphes (bis)}

    \begin{minipage}[ht!]{0.4\textwidth}
  \begin{lstlisting}[numbers=none]
  Soit \[x\in \mathbb{R}\] un nombre al\'eatoire
  \end{lstlisting}
    \end{minipage}\hfill
    \begin{minipage}[ht!]{0.4\textwidth}
      Soit \[x\in \mathbb{R}\] un nombre aléatoire
    \end{minipage}

  \textcolor{structure}{Avec une numérotation}

    \begin{minipage}[ht!]{0.4\textwidth}
  \begin{lstlisting}[numbers=none]
  Soit \begin{equation}x\in \mathbb{R}\end{equation} un nombre al\'eatoire
  \end{lstlisting}
    \end{minipage}\hfill
    \begin{minipage}[ht!]{0.4\textwidth}
  Soit \begin{equation}x\in \mathbb{R}\end{equation} un nombre al\'eatoire
    \end{minipage}




\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{}

  \textcolor{structure}{Développement sur plusieurs lignes}

    \begin{minipage}[ht!]{0.47\textwidth}
  \begin{lstlisting}[numbers=none]
Soit 
\begin{align*}
(a+b)^3 &= (a+b)(a+b)^2 \\
        &= (a+b)(a^2+2ab+b^2) \\
\intertext{et en d\'eveloppant}
        &= a^3+3a^2b+3ab^2+b^3
\end{align*}
  \end{lstlisting}
    \end{minipage}\hfill
    \begin{minipage}[ht!]{0.50\textwidth}
Soit 
\begin{align*}
(a+b)^3 &= (a+b)(a+b)^2 \\
        &= (a+b)(a^2+2ab+b^2) \\
\intertext{et en développant}
        &= a^3+3a^2b+3ab^2+b^3
\end{align*}
    \end{minipage}


  \textcolor{structure}{avec un numéro}

    \begin{minipage}[ht!]{0.47\textwidth}
  \begin{lstlisting}[numbers=none]
\begin{align}
(a+b)^3 &= (a+b)(a+b)^2 \nonumber \\
        &= (a+b)(a^2+2ab+b^2) \nonumber \\
        &= a^3+3a^2b+3ab^2+b^3
\end{align}
  \end{lstlisting}
    \end{minipage}\hfill
    \begin{minipage}[ht!]{0.50\textwidth}
\begin{align}
(a+b)^3 &= (a+b)(a+b)^2 \nonumber \\
        &= (a+b)(a^2+2ab+b^2) \nonumber \\
        &= a^3+3a^2b+3ab^2+b^3
\end{align}
    \end{minipage}

  \begin{lstlisting}[numbers=none]
  \begin{multline}  \end{multline} 
  \end{lstlisting}
    
    permet d'écrire sur une longue expression sur plusieurs lignes, avec la commande de saut de ligne explicite ( \textcolor{structure}{\textbackslash \textbackslash} )


\end{frame}




\begin{frame}[fragile]{Exemple de sous-équations}


      \input{exemples/subeq.tex}

\end{frame}



\begin{frame}[fragile]{Code source}


  \lstinputlisting[language=bash,firstnumber=1,firstline=1,numbers=none]{exemples/subeq.tex}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Numéros et lettres}

      \input{exemples/numEq.tex}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Code source}


  \lstinputlisting[language=bash,firstnumber=1,firstline=1,numbers=none]{exemples/numEq.tex}

\end{frame}



